\section{Практическая часть: драйвер UEFI}
\label{sec:Chapter3} \index{Chapter3}

Данная глава посвящена реализации поддержки LogDev в среде UEFI при помощи EDK2.
Драйвер для виртуального устройства
необходим для выделения памяти для кольцевого буфера, а также для поддержки записи сообщений в буфер из модулей прошивки.

UEFI (Unified Extensible Firmware Interface) --- интерфейс между операционной системой и микропрограммами, управляющими низкоуровневыми функциями оборудования.
Стандарт UEFI выделяет несколько основных стадий. Для разработки виртуального устройства для логирования наиболее важны нюансы работы с памятью на ранних этапах прошивки. Например, на стадии SEC и PEI оперативная память ещё недоступна: вместо неё используется кэш процессора. Это ограничивает нас в работе с общей памятью в традиционном понимании, поэтому было разработано два режима работы с устройством логирования:
\begin{itemize}
    \item \textbf{синхронный MMIO} --- побайтовая запись в регистр устройства \texttt{SYNC\_WR};
    \item \textbf{запись через буфер в оперативной памяти гостевой ОС} --- кольцевой буфер с
    уведомлением о записи через регистр виртуального устройства \texttt{KICK}. Доступен после инициализации памяти и передачи адреса буфера через регистр виртуального устройства \texttt{BUFPTR}.
\end{itemize}

\subsection{Обзор фаз Platform Initialization}

Спецификация UEFI PI определяет стадии работы прошивки~\cite{uefi_spec}:
\begin{itemize}
    \item \textbf{SEC} --- Security Phase;
    \item \textbf{PEI} --- Pre-EFI Initialization;
    \item \textbf{DXE} --- Driver Execution Environment;
    \item \textbf{TSL} --- Transient System Load;
    \item \textbf{RT} --- Runtime.
\end{itemize}

При переходе от одной фазы к другой изменяется:
\begin{itemize}
    \item доступная память;
    \item таблицы сервисов;
    \item набор загружаемых модулей.
\end{itemize}

Так, на ранних этапах (SEC и PEI) контроллер памяти ещё не инициализирован, поэтому работа напрямую с ОЗУ недоступна. Также на разных стадиях доступны разные сервисы --- API, которые UEFI предоставляет разработчику модуля. Каждая фаза также характеризуется набором загружаемых модулей --- исполняемых компонентов прошивки.

Сводное сопоставление приведено в таблице~\ref{tab:uefi-phases-detailed}.

\begin{table}[ht]
    \centering
    \caption{Фазы PI/UEFI и канал диагностики в разрабатываемом решении}
    \label{tab:uefi-phases-detailed}
    \small
    \setlength{\tabcolsep}{4pt}
    \renewcommand{\arraystretch}{1.15}
    \begin{tabularx}{\textwidth}{|>{\raggedright\arraybackslash}p{0.9cm}|>{\raggedright\arraybackslash}p{2.1cm}|>{\raggedright\arraybackslash}X|>{\raggedright\arraybackslash}X|}
        \hline
        Фаза & Память & Работа с устройством & Особенности разработки драйвера устройства \\
        \hline
        SEC & Кэш процессора & Синхронное через MMIO \texttt{SYNC\_WR} &
        Для записи доступен только стек \\
        \hline
        PEI & Кэш процессора + ОЗУ & Синхронное через MMIO \texttt{SYNC\_WR} &
        На данном этапе происходит инициализация RAM --- после неё можно выделить память для буфера \\
        \hline
        DXE & Полная &
        Асинхронная через буфер &
        --- \\
        \hline
        TSL & Полная & Асинхронная через буфер &
        --- \\
        \hline
        RT & Полная + виртуальные адреса &
        Асинхронная через буфер &
        Подписка на \texttt{SetVirtualAddressMap} для сохранения виртуальных адресов буфера \\
        \hline
    \end{tabularx}
\end{table}

\subsection{Фаза SEC (Security)}

\textbf{Назначение.} SEC --- первая фаза прошивки после сброса CPU. Её основными задачами являются: обработка аппаратных исключений, инициализация временной памяти через кэш, передача управления следующей стадии --- PEI~\cite{uefi_spec}.

\textbf{Ограничения.} На данном этапе нет таблиц с сервисами. Нельзя вызвать \texttt{AllocatePool}, \texttt{AllocateRuntimePool} для выделения памяти под буфер, так как ОЗУ ещё не инициализирована и используется временная память через кэш процессора.

\textbf{Особенности разработки драйвера.} На данной стадии происходят самые ранние сбои, которые трудно отладить без специальных инструментов. Из-за ограничений на работу с памятью для обмена сообщениями с устройством на этой стадии используется синхронная запись в специальный регистр устройства \texttt{SYNC\_WR}. Драйвер записывает сообщение в регистр порциями по 1, 2, 4 или 8 байт, а эмулятор накапливает эти сообщения, пока не встретит символ окончания строки \texttt{\textbackslash 0}~\cite{stratovirt_repo}.

\subsection{Фаза PEI (Pre-EFI Initialization)}

\textbf{Назначение.} Стадия PEI Core последовательно запускает PEIM (PEI modules),
публикующие PPI (PEI-to-PEI Interface), необходимые для предоставления интерфейса для обращений от других модулей. На данной стадии также происходит инициализация физической памяти, что позволяет на последующих этапах отойти от использования синхронного регистра \texttt{SYNC\_WR} для записи сообщений.

\subsubsection{PEI до инициализации ОЗУ (pre-memory)}

Как и на стадии SEC, здесь доступна лишь временная память через кэш процессора, поэтому ограничения работы с виртуальным устройством остаются теми же:
\begin{itemize}
    \item работа возможна лишь через \textbf{синхронный MMIO};
    \item выделение страниц под кольцевой буфер по-прежнему невозможна.
\end{itemize}

\subsubsection{PEI после инициализации ОЗУ (post-memory)}

После выставления PPI \texttt{MemoryDiscovered} PEIM получают доступ к
методу \texttt{PeiServicesAllocatePages}, позволяющему выделить память в ОЗУ. Поэтому на данном этапе производится резервирование памяти, которая представляет собой:
\begin{enumerate}
    \item непрерывный диапазон страниц под заголовок кольцевого буфера и массив данных;
    \item тип памяти --- runtime, благодаря чему память может быть доступна после вызова \texttt{ExitBootServices} во время работы ОС (таких как Windows или Linux);
\end{enumerate}

Также после выделения памяти адрес сообщается эмулятору через регистр \texttt{BUFPTR} виртуального устройства. На дальнейших этапах модули могут получить адрес буфера через этот регистр.

\subsection{Фаза DXE (Driver Execution Environment)}

\textbf{Назначение.} На данной стадии происходит загрузка драйверов\\
устройств (например, USB, графических, сетевых и т.д.), предоставляется набор сервисов и протоколов (например, GOP (Graphics Output Protocol) для графики) и подготавливается среда для загрузчика ОС~\cite{edk2,uefi_driver_guide}.

\textbf{Особенности разработки драйвера.} DXE-драйвер (\texttt{DXE\_DRIVER}) виртуального устройства выполняет:
\begin{enumerate}
    \item \textbf{получение адреса буфера} --- чтение регистра \texttt{BUFPTR} с адресом буфера;
    \item \textbf{обработку переполнения} --- чтение регистра \texttt{OVERFLOW\_BEHAVIOR}, которое согласовано с параметром \texttt{flush\_logs} строки запуска эмулятора, а также чтение регистра \texttt{BUFSIZE} с размером буфера;
    \item \textbf{регистрацию событий} --- подписка на событие смены виртуальных адресов \texttt{SetVirtualAddressMap} для поддержки работы на последующих стадиях;
    \item \textbf{публикацию протокола записи} --- публикация интерфейса для обращения к устройству LogDev из других модулей.
\end{enumerate}

\textbf{Обращение к устройству.} Как правило, модули обращаются к виртуальному устройству не напрямую, а через специальную реализацию \texttt{DebugLib}, которая обрабатывает сообщения и в конечном счёте обращается к драйверу для отправки сообщения. Драйвер же, в свою очередь, копирует сообщение в кольцевой буфер (раздел~\ref{sec:ch2-ring-buffer}) и по окончании записи оповещает устройство при помощи регистра \texttt{KICK}.

\subsection{Фаза TSL (Transient System Load)}

\textbf{Назначение.} Данная стадия --- переходный этап между прошивкой и ОС. TSL начинается, когда управление передаётся загрузчику операционной системы. На этом этапе всё ещё доступны Boot Services (до тех пор, пока не будет вызвана функция \texttt{ExitBootServices}).

На этой фазе также могут печататься важные для отладки сообщения. Для драйвера LogDev никаких дополнительных действий выполнять на этой фазе не нужно: буфер уже был зарезервирован, а его адрес можно получить из регистра \texttt{BUFPTR}.

\subsection{Фаза Runtime}

\textbf{ExitBootServices.} Загрузчик ОС в какой-то момент вызывает \\ \texttt{ExitBootServices}.
Все зарегистрированные обработчики события выхода из Boot Services выполняются до возврата из \texttt{ExitBootServices}. Как правило, в них происходит освобождение ресурсов, используемых модулями на предыдущих этапах.
Как только завершается вызов \texttt{ExitBootServices}, начинается фаза Runtime.

\textbf{SetVirtualAddressMap.} Когда ОС переходит на виртуальные адреса,
вызывается runtime service \texttt{SetVirtualAddressMap}, при исполнении которого вызываются ранее установленные обработчики. Обработчик
\texttt{EVT\_VIRTUAL\_ADDRESS\_CHANGE} обязан оттранслировать указатели runtime-кода UEFI в виртуальные согласно новой таблице~\cite{uefi_spec}. Так поступает и обработчик LogDev, который обновляет свой адрес буфера на виртуальный. Без этого шага драйвер обращался бы к неверным адресам. Однако эмулятор может работать с физической памятью напрямую, поэтому сообщать ему об изменении адреса буфера нет необходимости.

\subsection{Перезагрузка}

Стоит также упомянуть, что происходит при перезагрузке операционной системы. После деинициализации ОС вызывает UEFI Runtime Service \texttt{ResetSystem}, который никогда не возвращает управление. В обработчике данной функции также могут печататься важные отладочные сообщения.
Резонно в эмуляторе добавить слой безопасности и запретить перезапись адреса буфера в \texttt{BUFPTR}. В таком случае, однако, нужно оставить возможность перезаписи адреса буфера, т.к. при повторной работе UEFI будет выделен новый буфер с иным адресом. Как правило, во многих эмуляторах (в том числе в Stratovirt) есть возможность подписаться на перезагрузку гостевой операционной системы и сбросить адрес буфера.

\subsection{Отладочная библиотека}


Помимо драйвера была разработана специальная реализация библиотеки \texttt{DebugLib}.
В стандартной сборке EDK2 макросы \texttt{DEBUG((...))} и \texttt{ASSERT(...)} выводят
сообщения, как правило, в последовательный (serial) порт. Разработанная реализация \texttt{DebugLib} перенаправляет эти вызовы в виртуальное устройство LogDev через UEFI-драйвер. Отладочные сообщения от модулей прошивки, уже использующих \texttt{DebugLib}, направляются в LogDev без необходимости изменять код существующих модулей.
