\section{Архитектура виртуальной машины Stratovirt}
\label{sec:Chapter1} \index{Chapter1}

В данной главе рассматривается архитектура эмулятора Stratovirt, а именно механизмы, используемые при разработке виртуального устройства сбора диагностических данных LogDev.

\subsection{Stratovirt в экосистеме виртуализации}

Stratovirt --- VMM (Virtual Machine Manager) экосистемы openEuler,
ориентированный на облачные и контейнерные сценарии~\cite{stratovirt_openeuler}.

С точки зрения разработчика Stratovirt удобен тем, что он архитектурно схож с QEMU и имеет аналогичные параметры командной строки.

В предлагаемом механизме Stratovirt выступает в качестве хоста --- приёмщика диагностических сообщений. Основой механизма является виртуальное устройство \texttt{LogDev}, которое принимает данные из прошивки UEFI и из гостевой ОС Windows, а затем выводит их в единый файл с диагностическими сообщениями.

\subsection{Архитектура Stratovirt}

Как и QEMU, Stratovirt запускает виртуальную машину как отдельный процесс
операционной системы. Внутри процесса выделяются:
\begin{enumerate}
    \item \textbf{главный поток} --- цикл обработки событий (таймеры, сигналы,
    запросы QMP);
    \item \textbf{потоки vCPU} --- по одному на виртуальный процессор; обрабатывают
    выходы в гипервизор (VM-exit), а также обращения к памяти;
    \item \textbf{I/O потоки --- iothreads} --- отдельные потоки, которые могут создавать устройства ввода-вывода для снижения нагрузки на главный цикл.
\end{enumerate}

При работе с KVM большая часть инструкций гостевой ОС исполняется на физическом процессоре. Код эмулятора исполняется, например, при обращении к MMIO регистрам устройства. Этот обработчик выполняется в процессе Stratovirt-а и может инициировать дальнейшие действия, такие как копирование сообщения из RAM гостевой системы, уведомление потока-читателя и т.д.

Опциональный параметр \texttt{iothread} виртуального устройства \texttt{LogDev} позволяет вынести обработку чтения из буфера в отдельный поток, что согласуется с
принятой в Stratovirt архитектурой~\cite{stratovirt_design} и уменьшает влияние
на главного поток.

\subsection{Модель устройств}

В Stratovirt соблюдена иерархия устройств, которые подключаются к шинам (PCI, SysBus и др.).Устройства регистрируются и инициализируются при старте эмулятора.

Важную роль в работе с устройствами играет подсистема \texttt{AddressSpace} и регионы памяти
(\texttt{MemoryRegion}):
\begin{itemize}
    \item регион типа \texttt{RAM} отображает физическую память гостевой ОС;
    \item регион типа \texttt{IO} позволяет установить обработчики чтения/записи конкретного устройства с диапазоном гостевых физических адресов;
    \item регион типа \texttt{Container} позволяет объединить несколько регионов памяти в один логический регион;
    \item регион типа \texttt{RomDevice} отображает физическую память устройства в режиме только для чтения;
    \item регион типа \texttt{RamDevice} отображает физическую память устройства, не входящую в основную RAM гостеваой ОС (например, PCI BAR);
    \item регион типа \texttt{Alias} позволяет создать псевдоним для существующего региона памяти.
\end{itemize}

Устройство LogDev реализовано как устройство, присоединённое к шине SysBus: оно занимает фиксированный диапазон в карте памяти. Такое решение упрощает доступ к устройству из UEFI. В предлагаемой реализации регистры устройства LogDev располагаются с адреса 0x0903\_0000 (в гостевой физической памяти) и занимают 48 (0x30) байт.

\subsection{Добавление LogDev через параметры командной строки}

Устройство добавляется в конфигурацию машины так же, как и другие виртуальные устройства:

\begin{lstlisting}
-device logdevice,id=<logdev_id>[,flush_logs=<true|false>]
[,iothread=<iothread_id>]
\end{lstlisting}

Ниже представлено описание параметров командной строки для добавления устройства LogDev:
\begin{itemize}
    \item \texttt{id} --- уникальный идентификатор экземпляра устройства;
    \item \texttt{flush\_logs} --- поведение при переполнении кольцевого буфера
    в асинхронном режиме (\texttt{true}: заблокировать запись до освобождения места;
    \texttt{false}: пропустить сообщение, не блокируя запись);
    \item \texttt{iothread} --- необязательный идентификатор потока I/O; при
    отсутствии обработка выполняется в главном цикле.
\end{itemize}

\subsection{Регистровый интерфейс LogDev (MMIO)}

Гостевая ОС взаимодействует с LogDev через MMIO. В таблице~\ref{tab:logdev-regs} перечислены регистры, поддерживаемые устройством.

\begin{table}[h]
    \centering
    \caption{Регистры MMIO устройства LogDev}
    \label{tab:logdev-regs}
    \begin{tabular}{|c|l|l|p{6cm}|}
        \hline
        Смещ. & Имя & Доступ & Назначение \\
        \hline
        \texttt{0x00} & \texttt{SYNC\_WR} & запись &
        Побайтовая передача сообщения в синхронном режиме \\
        \texttt{0x08} & \texttt{BUFPTR} & чтение/запись &
        Гостевой физический адрес кольцевого буфера \\
        \texttt{0x10} & \texttt{KICK} & запись &
        Уведомление эмулятора о наличии данных в буфере \\
        \texttt{0x18} & \texttt{OVERFLOW\_BEHAVIOR} & чтение &
        Текущее значение параметра \texttt{flush\_logs} --- поведение при переполнении буфера \\
        \texttt{0x20} & \texttt{FLUSH} & запись &
        Принудительное чтение данных из буфера: управление ОС возвращается после чтения всех данных из буфера \\
        \texttt{0x28} & \texttt{BUFSIZE} & чтение &
        Размер полезной области буфера \\
        \hline
    \end{tabular}
\end{table}

\textbf{Синхронный режим} (используется на ранних стадиях UEFI --- SEC и PEI): гость записывает в
\texttt{SYNC\_WR} последовательность байт размером 1, 2, 4 или 8 байт; эмулятор
накапливает их во внутреннем буфере до символа окончания строки и печатает накопленное
сообщение в лог эмулятора, наряду с другими сообщениями.

\textbf{Асинхронный режим} (после выделения буфера в RAM гостевой ОС): гость записывает
физический адрес структуры кольцевого буфера в регистр \texttt{BUFPTR}. Stratovirt получает, а заием
транслирует этот гостевой адрес в виртуальный адрес хостовой ОС и читает заголовок буфера (\texttt{read\_pos},
\texttt{write\_pos}, флаг переполнения) напрямую из памяти гостевой ОС без
дополнительного копирования всего кольца на хост. После записи сообщения
гость записывает магическое значение в \texttt{KICK}, таким образом сигнализируя через \texttt{ioeventfd} потоку-читателю, что данные готовы к чтению, и запускает обработчик чтения данных из буфера.

\subsection{ACPI-описание для гостевых систем}

Для того, чтобы операционная система могла обнаружить устройство, Stratovirt формирует запись в таблицы ACPI, добавляя в неё узел \texttt{LOGD} с идентификатором \texttt{\_HID = STVRT\_LOG} и ресурсом \texttt{\_CRS} типа \texttt{Memory32Fixed}, описывающим MMIO-диапазон регистров устройства.
В частности, при помощи данной записи, драйвер Windows может получить информацию о буфере и обнаружить устройство.

\subsection{Обработка диагностического сообщения в эмуляторе}

На стороне Stratovirt обработка сообщения от гостевой ОС к следующей последовательности событий:
\begin{enumerate}
    \item гость (UEFI или гостевая ОС) формирует сообщение;
    \item в синхронном режиме --- потоковая запись в \texttt{SYNC\_WR}; в
    асинхронном --- запись в кольцевой буфер в RAM и сигнализирование об окончании записи через
    \texttt{KICK} или \texttt{FLUSH} (в зависимости от заданного в командной строке поведения при переполнении буфера);
    \item виртуальное устройство читает сообщение из буфера;
    \item после чтениясообщение выводится через общую систему логирования Stratovirt (вместе с сообщениями самого эмулятора), что позволяет объединить их с сообщениями UEFI и Windows и понять более полно картину работы системы;
    \item при переполнении асинхронного буфера фиксируется отдельная запись в лог эмулятора: \texttt{Log ring buffer is overflowed!}.
\end{enumerate}

В случае, если был задан поток \texttt{iothread}, то ожидание сигнала от гостевой ОС через \texttt{kick\_eventfd} выполняется в этом потоке, не нагружая главный цикл.

\subsection{Сравнение с альтернативными каналами}

Для обмена сообщениями между гостевой ОС и эмулятором часто используют:
\begin{itemize}
    \item \textbf{virtio-serial/virtio-console} --- нет возможности использовать на ранних стадиях UEFI, нет возможности писать в лог из нескольких потоков, дополнительные накладные расходы на обработку сообщения;
    \item \textbf{debugcon} --- только побайтовый вывод, нет асинхронного режима, VM-exit при выводе каждого байта.
\end{itemize}

\subsection{Выводы по главе}

Для задачи передачи диагностических сообщений в гостевой ОС был выбран
канал, основанный на разделяемом кольцевом буфере и MMIO-регистре уведомления: копирование
выполняется один раз в общий буфер, из которого по сигналу от гостевой ОС эмулятор читает сообщение.

\begin{enumerate}
    \item Stratovirt --- менеджер виртуальных машин на базе KVM и QEMU-подобной модели устройств,
    используется в качестве эмулятора;
    \item LogDev --- виртуальное устройство, присоединённое к шине SysBus, имеющее фиксированную область MMIO-регистров и ACPI-запись, что позволяет обнаружить устройство в Windows;
    \item Синхронный и асинхронные режимы работы позволяют обращаться к устройству на всех стадиях работы виртуальной машины, в том числе и раннюю загрузку прошивки UEFI;
    \item Устройство кольцевого буфера рассматривается в разделе~\ref{sec:Chapter4}.
\end{enumerate}
