\section{Оценка полученного решения}
\label{sec:Chapter5} \index{Chapter5}

Оценка решения должна показать, что выбранная архитектура оправдана не только
функционально, но и с точки зрения накладных расходов. Для этого сравниваются
три варианта передачи диагностических сообщений: стандартный канал
\texttt{virtio-serial}, вариант LogDev с MPSC-кольцевым буфером и
вариант LogDev с eBPF-подобной организацией буфера.

\subsection{Функциональная оценка}
\label{sec:ch5-functional}

В таблице~\ref{tab:functional-eval} приведены основные требования и способ их
проверки в разработанном прототипе.

\begin{table}[H]
    \centering
    \caption{Функциональная оценка решения}
    \label{tab:functional-eval}
    \small
    \begin{tabularx}{\textwidth}{|p{5.0cm}|>{\raggedright\arraybackslash}X|}
        \hline
        Требование & Статус и способ проверки \\
        \hline
        Логирование до инициализации RAM &
        Проверяется запуском UEFI с сообщениями на стадиях SEC/PEI \\
        \hline
        Переход к быстрому режиму после появления памяти &
        Проверяется появлением сообщений после выделения runtime-памяти и передачи адреса буфера устройству \\
        \hline
        Несколько источников сообщений &
        Проверяется записью из нескольких потоков и драйверов гостевой системы \\
        \hline
        Управляемое поведение при переполнении &
        Проверяется режимами пропуска сообщения и принудительного чтения накопленных данных \\
        \hline
        Доступ из пользовательского режима &
        Реализована запись через интерфейс Windows-драйвера. \textcolor{red}{Отображение буфера в пользовательское пространство является теоретической возможностью текущей архитектуры и в прототипе не реализовано.} \\
        \hline
    \end{tabularx}
\end{table}

Отдельно следует учитывать границы доверия. Компоненты, пишущие в буфер, могут
быть доверенными с точки зрения гостевой ОС, но для хоста гостевая память
остаётся недоверенной. Поэтому виртуальное устройство должно проверять размеры,
позиции чтения и записи, а также корректно обрабатывать переполнение.

\subsection{Методика измерения производительности}
\label{sec:ch5-method}

Для количественной оценки использовались два основных показателя. В
виртуализированной среде основной интерес представляет стоимость вызова функции
записи в гостевой системе: именно она влияет на задержки приложений и драйверов,
генерирующих диагностические сообщения. Задержка доставки до хоста важна для
скорости появления сообщения в итоговом логе, но она вторична для исполняемого
кода внутри гостевой системы.

\begin{itemize}
    \item \textbf{стоимость вызова записи} --- время от входа в функцию записи
    в гостевой системе до возврата из неё;
    \item \textbf{задержка доставки} --- время от отправки сообщения в гостевой
    системе до получения сообщения на стороне хоста.
\end{itemize}

В каждом эксперименте каждый поток отправлял по 500 сообщений.

Для обработки результатов использовались две отметки времени:
\begin{itemize}
    \item \textbf{момент отправки} --- время, когда сообщение было отправлено в
    гостевой системе;
    \item \textbf{момент получения} --- время, когда сообщение было получено на
    стороне хоста.
\end{itemize}

\subsection{Результаты измерений}
\label{sec:ch5-results-template}

В таблице~\ref{tab:delivery-latency} приведена задержка доставки сообщения от
гостевой системы до хоста. Значения указаны в миллисекундах.

\begin{table}[H]
    \centering
    \caption{Задержка доставки сообщения до хоста}
    \label{tab:delivery-latency}
    \small
    \setlength{\tabcolsep}{3pt}
    \begin{tabularx}{\textwidth}{|p{2.7cm}|p{1.1cm}|p{1.4cm}|p{1.4cm}|p{1.5cm}|p{1.5cm}|X|}
        \hline
        Канал & Пот. & Ср. & СКО & Мед. & p95 & p99 \\
        \hline
        \makecell[l]{LogDev\\MPSC} & 1 & 338.27 & 3.67 & 337.32 & 345.94 & 347.34 \\
        \hline
        \makecell[l]{LogDev\\MPSC} & 2 & 335.79 & 1.90 & 335.15 & 340.03 & 341.05 \\
        \hline
        \makecell[l]{LogDev\\MPSC} & 4 & 335.78 & 1.94 & 335.23 & 339.89 & 341.81 \\
        \hline
        \makecell[l]{LogDev\\MPSC} & 16 & 353.46 & 1608.28 & 335.11 & 338.67 & 340.69 \\
        \hline
        \makecell[l]{LogDev\\eBPF-style} & 1 & 798.85 & 0.55 & 798.82 & 799.65 & 800.18 \\
        \hline
        \makecell[l]{LogDev\\eBPF-style} & 2 & 804.51 & 4.32 & 803.98 & 811.78 & 812.42 \\
        \hline
        \makecell[l]{LogDev\\eBPF-style} & 4 & 803.24 & 3.67 & 802.91 & 809.64 & 810.92 \\
        \hline
        \makecell[l]{LogDev\\eBPF-style} & 16 & 799.34 & 1.89 & 799.19 & 800.87 & 802.05 \\
        \hline
        \makecell[l]{\texttt{virtio}\\\texttt{-serial}} & 1 & 70.11 & 3.33 & 68.46 & 77.28 & 81.00 \\
        \hline
        \makecell[l]{\texttt{virtio}\\\texttt{-serial}} & 2 & 69.99 & 2.78 & 68.84 & 76.14 & 79.05 \\
        \hline
        \makecell[l]{\texttt{virtio}\\\texttt{-serial}} & 4 & 71.24 & 3.49 & 70.00 & 78.26 & 81.04 \\
        \hline
        \makecell[l]{\texttt{virtio}\\\texttt{-serial}} & 16 & 70.07 & 3.10 & 68.60 & 76.91 & 80.45 \\
        \hline
    \end{tabularx}
\end{table}

В таблице~\ref{tab:write-call-cost} приведена стоимость вызова функции записи.
Во многих запусках медиана оказалась равна нулю из-за ограниченного разрешения
используемого таймера, поэтому для сравнения важнее 95-й и 99-й перцентили, а
также число обработанных сообщений в секунду.

\begin{table}[H]
    \centering
    \caption{Стоимость вызова функции записи}
    \label{tab:write-call-cost}
    \small
    \setlength{\tabcolsep}{3pt}
    \begin{tabularx}{\textwidth}{|p{2.7cm}|p{1.1cm}|p{1.4cm}|p{1.4cm}|p{1.5cm}|p{1.5cm}|X|}
        \hline
        Канал & Пот. & Ср. & СКО & p95 & p99 & Выз./с \\
        \hline
        \makecell[l]{LogDev\\MPSC} & 1 & 0.036 & 0.640 & 0.000 & 0.000 & 8782 \\
        \hline
        \makecell[l]{LogDev\\MPSC} & 2 & 0.068 & 0.544 & 0.000 & 2.006 & 17569 \\
        \hline
        \makecell[l]{LogDev\\MPSC} & 4 & 0.099 & 0.685 & 0.000 & 2.533 & 20065 \\
        \hline
        \makecell[l]{LogDev\\MPSC} & 16 & 0.521 & 1.452 & 2.608 & 6.090 & 12283 \\
        \hline
        \makecell[l]{LogDev\\eBPF-style} & 1 & 0.071 & 0.737 & 0.000 & 2.018 & 18225 \\
        \hline
        \makecell[l]{LogDev\\eBPF-style} & 2 & 0.053 & 0.538 & 0.000 & 1.742 & 20397 \\
        \hline
        \makecell[l]{LogDev\\eBPF-style} & 4 & 0.113 & 0.604 & 0.000 & 2.324 & 17835 \\
        \hline
        \makecell[l]{LogDev\\eBPF-style} & 16 & 0.527 & 1.277 & 2.773 & 5.869 & 11963 \\
        \hline
        \makecell[l]{\texttt{virtio}\\\texttt{-serial}} & 1 & 0.216 & 0.961 & 0.319 & 2.150 & 3874 \\
        \hline
        \makecell[l]{\texttt{virtio}\\\texttt{-serial}} & 2 & 0.249 & 0.961 & 0.412 & 4.876 & 3397 \\
        \hline
        \makecell[l]{\texttt{virtio}\\\texttt{-serial}} & 4 & 0.192 & 1.053 & 0.291 & 5.838 & 4105 \\
        \hline
        \makecell[l]{\texttt{virtio}\\\texttt{-serial}} & 16 & 0.228 & 0.914 & 0.362 & 4.425 & 3734 \\
        \hline
    \end{tabularx}
\end{table}

\subsection{Выводы по результатам измерений}
\label{sec:ch5-expected}

По результатам измерений можно сделать следующие выводы:
\begin{enumerate}
    \item Стоимость вызова функции записи у LogDev ниже, чем у
    \texttt{virtio-serial}. По числу вызовов записи в секунду вариант LogDev MPSC
    достигает 8.8--20.1 тыс. вызовов/с, а eBPF-подобный вариант ---
    12.0--20.4 тыс. вызовов/с. Для \texttt{virtio-serial} этот показатель
    находится в диапазоне 3.4--4.1 тыс. вызовов/с.
    \item При росте числа потоков LogDev сохраняет меньшую стоимость вызова
    записи в гостевой системе. Это важно для виртуализации, поскольку
    диагностический канал не должен заметно замедлять код, который генерирует
    сообщения.
    \item По задержке доставки сообщения до хоста \texttt{virtio-serial}
    показывает меньшие значения: медиана находится в диапазоне 68--70 мс,
    тогда как у LogDev MPSC она составляет около 335 мс, а у LogDev eBPF-style
    --- около 800 мс. Эта метрика характеризует скорость появления сообщения в
    логе на хосте, но не стоимость записи для гостевого кода.
\end{enumerate}

Таким образом, разработанный прототип уступает \texttt{virtio-serial} по
задержке доставки до хоста, но снижает стоимость вызова записи в гостевой
системе. Для диагностического канала в виртуализированной среде это является
важным свойством, так как запись сообщения не должна существенно влиять на
работу приложений, сервисов и драйверов, выполняющихся внутри гостя.
